\chapter{Architektur}
%Im folgenden Kapitel wird auf die unterschiedlichen Datenbanktypen eingegangen. 
\section{Hardware}
Die Hardware besteht aus verschiedenen Punkten, um die schnelle Verarbeitung der Daten gewährleisten zu können. 
Dies geschieht mit Hilfe folgender Technologien:\cite{Realtime}
\begin{itemize}
	\item{\textbf{In-Memory-basierte Datenverarbeitung:} } Bei dieser Technologie werden bestimmte Prozesse optimiert, mit in den Speicherchip integriert. So können verschiedene Prozesse schneller bearbeitet werden als andere.
	\item{\textbf{In-Memory-Analyse: }} Bei der In-Memory-Analyse werden die Abfragen in dem Arbeitsspeicher gehalten. Somit ist die Zugriff- und Verarbeitungsgeschwindigkeit um ein vielfaches höher als bei physikalischen Datenträgern.
	\item{\textbf{Massenparallelrechner: }} Durch den Multiprozessor und der Mehrkern Systeme, muss die Software effizient an die Hardware angepasst werden. Dadurch können Programmteile in ihrem eigenen virtuellen System mit CPU und Arbeitsspeicher aufteilt werden, wodurch die Geschwindigkeit von Simulationen und oder Abfragen beschleunigt werden. 
	
\end{itemize}


\subsection{Mieten von Hard- und Software}
Für das Controlling sind solche Daten aus dem Data Warehouse für den Park wichtig damit die Steuerung, Planung und Koordination des Parks gewährleistet wird. 
Um den Ablauf vom Data Warehouse zu garantieren wird Hardware und Software benötigt. In den oben genannten Beispielen ist die Hardware und Software im Park eingekauft. Das heißt sie wird mit dem Firmenwert verrechnet. Es gibt noch weitere Möglichkeiten Software und Hardware zu mieten. Dies wird kurz angeschnitten: \cite{WikiCloud} 

\subsubsection*{Software as a Service}
\label{ref::saaskap3}
Ein Teilbereich des Cloud Computing ist der Software as a Service (SaaS). Der IT-Dienstleister vergibt auf einer IT-Infrastruktur die Software die der Kunde haben möchte. Das hat für den Kunden verschiedene Vorteile. Zum Einen braucht der Kunde keine Bereitstellung von Hardware da diese beim IT-Dienstleister installiert ist. Der Kunde braucht nur eine Verbindung zum IT-Dienstleister, dieser kümmert sich um alles weitere Updates, Instandhaltung, Infrastruktur, Ausbau von Hard- und Software, Wartungsarbeiten etc.\\ Solche Service verhelfen dem Kunden das Bereitstellen der IT-Ressourcen auf ein Minimum zu reduzieren und sich damit auf das Kerngeschäft zu konzentrieren. 


\subsubsection*{Infrastructure as a Service}
\label{ref::iaaskap3}
Dieser Service sieht vor, das der Kunde Server je nach Bedarf anmieten kann. Wenn zum Beispiel das Controlling verschiedene Szenarien durchrechnet und mit der jetzigen Hardwareleistung unzufrieden ist, so kann kurzzeitig Server zum Berechnen der Daten angemietet werden. 


\subsubsection*{Platform as a Service}
\label{ref::paaskap3}
Plattform as a Service (PaaS) bezeichnet die Bereitstellung einer Entwicklungsumgebung von einem IT-Dienstleister, auch Cloud-Provider genannt. 


\subsubsection*{Sonstige Service}
Andere Servicearten wie managed software as a service (MSaaS), mobile backend as a service (MBaaS) und information technology management as a service (ITMaaS) werden hier nicht weiter beachtet. \\

Um die Rentabilität der einzelnen Services zu berechnen muss geschaut werden welches Szenario für meine Park das geeignetste ist. Um das zu berechnen müssen unter anderem folgenden Punkte mit einbezogen werden.
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Internetanbindung: }} Wie schnell ist die jeweilige Internetanbindung und wie viel Daten müssen ständig übertragen werden. Reicht es die historischen Daten auswärts zu lagern und diese bei Bedarf anzufordern oder wird alles ausgelagert. Wie gut ist die Verfügbarkeit des Internet Service Provider (ISP). Bei Backups die über Nach laufen reicht in der Regel eine langsame Internet Verbindung, da Backups nur die Änderungen vom Vortag schreiben, inkrementell. 
	\item{\textbf{Kosten und Instandhaltung der lokalen Servern: }} Bei den Kosten des lokalen Servers kommen neben Instandhaltungskosten, Stromkosten, Wartungsverträge, Lizenzgebühren und Personalkosten hinzu. 
	\item{\textbf{Kosten und Instandhaltung der on-demand Servern: }} Hier fallen die laufenden Kosten bei dem lokalen Einrichtungen weg. Trotzdem ist es sinnvoll die möglichen Jährlichen Ausgaben der beiden Modelle zu vergleichen und gegeneinander abzuwiegen. Darüber hinaus gibt es Vergünstigungen des lokalen  Modelles das sich erst nach Jahren rechnet. So sind die einmaligen Anschaffungskosten von Servern, Infrastruktur und Lizenzen am Anfang teuer, rechnen sich aber meistens wenn es über die Jahre hinweg mit abgeschrieben wird. 
	
	\item{\textbf{Datenschutzrechtliche Bedenken: }} Die Daten die im Park anfallen, müssten vorher geprüft werden, ob es zu Datenschutz bedenklichen Situationen kommen kann. Wie ist die Lage wenn Kundendaten ins Ausland kommen? Wäre es sinnvoll die Daten vorher zu Anonymisieren?
	\item{\textbf{Sicherheitstechnische Bedenken: }}Was ist wenn ein Server intern oder extern gecrackt wurde und alle Daten abhanden gekommen sind. Was ist wenn Datenbanken, Alarmanlagen, Kameras ungewollt von außen Zugriff haben? 
	
	
\end{itemize}



\section{Datenbanken - Data Warehouse}
\subsection{Echtzeitdatenbank}
Im folgenden wird ein Aufbau für eine nahe Echtzeitdatenbank beschrieben.
Wie sich das möglichst kostengünstig und effektiv bewerkstelligen lässt, wird in den folgenden Abschnitten dargestellt. 

\subsubsection*{Nutzen}
Der Begriff Echtzeit bezieht sich auf das Antwortverhalten von der Datenbank. Dies soll dem Controlling möglichst unmittelbar zur Verfügung stehen. Für das Controlling sind solche Abfragen wichtig, da diese über eine Echtzeitanalyse bestimmter Szenarien vorausberechnet oder auch schnell agieren muss, wenn es zu einem Fehlerfall kommt. Diese Analyse kann auch in einer Kombination angewendet werden, bspw. um zu eruieren, wie der Park reagiert, wenn bestimmte Ereignisse eintreffen.  


\subsubsection*{Spaltenorientierte Datenhaltung}
Der Begriff Spaltenorientierte Datenhaltung bezieht sich auf die Abspeicherung der Daten in der Datenbank. Die Abspeicherung erfolgt auf einem persistenten Speichermedium. In einer traditionellen Datenbank liegt der Inhalt der Daten in einer Spalte. Die Felder (Attribute) werden somit hintereinander abgelegt. Die Tabellenzeile (Tupel) wird in der Datenbank komplett gelesen oder geschrieben. Wenn der Datenbank-Query sich auf ein Feld bezieht muss bei diesem Verfahren die restlichen Information (Felder) komplett gelesen werde. So werden Beispielsweise Daten hintereinander aus der Datenbank gelesen. \begin{quote}
	\verb|ID; NAME_DER_ATTRAKTION; KOSTEN_PRO_JAHR|\\
	\verb|1,2; Bone Cracker, Flying Looping; 100.000€, 500.000€;|
\end{quote}  Wenn die Datenbankabfrage ein \textbf{SELECT* FROM TABLLE WHERE ID = 1} würde in der zeilenorientierten Datenbank die Daten sequentiell lesen. \cite{stoerl} \\
In der spaltenorientierten Datenbank kann das nächste Objekt in verschiedenen Dateien liegen. Somit kann bei dem obigen Beispiel einer Datenbanktablle die IDs in einer Tabelle liegen und anderen beiden jeweils auch. Das hat den Vorteil, dass der Datenbankzugriff auf verschiedene Dateien sich parallel abarbeiten lassen kann. Siehe Abbildung \ref{img::splatenZeilen} \\

Durch den spaltenorientierten Ansatz kann der Datenbankzugriff zu erheblichen Leistungssteigerungen führen. Eine  open-source Software für spaltenorientierte Datenhaltung wäre zum Beispiel Apache Cassandra \footnote{\url{http://cassandra.apache.org/}}.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{images/columnstoreKap3.png}
	\caption{Vergleich spaltenorientierte und zeilenorientierte Datenbank}
	\label{img::splatenZeilen}
\end{figure}

\subsubsection*{Graphen orientierte Datenbank}
Die Graphenorientierte Datenbank eignet sich besonders für die Speicherung von Geodaten. Diese Geodaten werden erstellt, wenn der Park als Attraktionen auf der Karte vermerkt werden. Somit können spätere Anwendungen wie zum Beispiel Software-Navigation per Smartphone-App die Abfragen und somit das System performanter machen. Dazu mehr im Abschnitt \ref{ref::ausblick}.

\subsubsection*{Komprimierung von Daten}
Bei der spaltenorientierten Datenbank gibt es durch die Ähnlichkeiten der einzelnen Feldern besonders gute Eigenschaften bei der Kompression.
Da die Daten sich ähnlich zu einander verhalten, Beispiel \verb|NAMEDERATTRAKTION|. Dort gibt es nur Textfelder mit Namen somit können verschiedenen Algorithmen wie zum Beispiel Lauflängenkodierung oder der LZ78-Algorithmus, die Ãhnlichkeiten zu Nutze machen, und die Kompressionsrate erhöhen. Dadurch können mehrere Daten gespeichert werden ohne das neue Hardware in Form von Speichermedien gekauft werden müssen.\\

\subsubsection*{Indexstrukturen}
\label{ref::indexstrukturen}
Indexierung von Datenbanken hilft bei der Suche nach bestimmten Datensätzen. Wenn kein Index auf einer Tabelle vorhanden ist, wird die Tabelle sequentiell abgearbeitet und im ungünstigen Falle würde die komplette Tabelle durchsucht werden. Um dies zu umgehen, wurden verschiedene Verfahren entwickelt, um den Zugriff auf Tabellen zu beschleunigen. Die bekanntesten Verfahren sind Hashtabellen und Baum-Strukturen. Beim spaltenbasiertem Datenspeicher und spaltenbasierten Abfragen gibt es die Möglichkeit von Columnstore-Indizies. Diese Indizies haben, Laut Microsoft\footnote{\url{https://msdn.microsoft.com/de-de/library/gg492088.aspx}} , die Abfrage Leistung um das zehnfache zu erhöhen und Gleichzeit die Datenkompression auf ein siebenfaches zu erhöhen. Im Vergleich nennt Microsoft zeilenorientierte Speicherung und eine unkomprimierte Datengröße.  

\subsubsection*{Business  Intelligence Ziele }
Für ein Business ist besonders wichtig, möglichst schnell auf bestimmte Ereignisse richtig agieren zu können. Darum sollten die richtigen Daten aus dem Data Warehouse zur richtigen Zeit am richtigen Ort vorliegen. Das diese Anforderung kostensparend und effizient umgesetzt wird, empfiehlt sich ein Echtzeitsystem- oder ein Echtzeitnahessystem. Die oben genannten Punkte wie spaltenorientierte Datenbank und entsprechenden Indexstrukturen helfen dem Data Warehouse schnell auf die richtigen Daten zuzugreifen. Nichtsdestotrotz muss drauf geachtet werden, dass die Daten aus den verschiedenen Quellen richtig abgespeichert werden. 

\subsubsection{Anwendungsszenario}

Durch die schnelle Verarbeitung von Daten, kann im Bezug auf den Park vieles optimiert werden. So können im Hinblick auf lange Warteschlangen vor den Attraktionen, entweder Animateuren hingeschickt werden, um die Laune der Besucher zu verbessern, oder die Abfahrtszeiten der Attraktionen kann verkürzt werden. Dies kann natürlich nur passieren, wenn davor genügend Puffer bei den Abfahrtszeiten mit einkalkuliert worden ist. \\
Die Echtzeit Datenbank ist darauf ausgelegt, um schnelle Daten in einem kurzen Zeitfenster dem Anwender darzustellen. Dies kann durch Dashboards (siehe Abschnitt \ref{ref::Dashboards}) oder ähnlichem passieren. Die Kurzzeitanalyse des Parks und somit die Realtime Datenbank, nutzt dem Control Room und teilweise auch dem Operating Business und dem Technical Support. Wobei der Technical Support auf Fehler reagiert die das Data Warehouse generiert.  Das Operating Business braucht eher Langzeit Daten und zukünftige Szenarien die über die historische Datenbank beziehungsweise für die 
Relationale Datenhaltung. Diese Abfragen müssen nicht Echtzeit oder nahe Echtzeit abgefragt werden. 

\subsubsection*{Datenbeschaffung}
Der Aufbau der Datenbeschaffung aus dem Park setzt sich wie folgt zusammen: 
\begin{itemize}
	\item{  \textbf{Auslastung der Attraktionen:} } Jede Attraktion hat eine eigene Datenbank, wo Daten wie Auslastung, Stromverbrauch, Besucherzahlen, Mitarbeiter, Abnutzungsdauer und vieles mehr ständig gespeichert wird.
	\item{\textbf{Franchising: }} Die Franchisenehmer haben ein eigenes System wo sie nach jedem verkauften Erzeugnis, sich in die zentrale Datenbank einbuchen und dort mit einem write-only Benutzer die Daten einfügen. Dieses Verfahren Daten in die Datenbank zu speichern heiß Push-Verfahren. 
	\item{\textbf{Zentrale Datenbank: }} Die zentrale Datenbank holt in nahe Echtzeit die Auswertung der einzelnen Attraktionen und speichert sie in das eigene Data Warehouse. Das Verfahren heißt Pull-Verfahren. 	
\end{itemize}

\subsubsection*{Hardware}
Hardware ist in einem Park, in dem es um eine nahe Realtime Auswertung geht, nicht wegzudenken. Die Franchisenehmer haben einfache Kassensysteme, in denen abgespeichert wird, wann und wo was verkauft wurde. Knotenpunkte, wie die Strom- und Wasserversorgung haben einen Anbindung an die Zentraldatenbank und Attraktionen haben eine Datenbank die mit der zentralen Datenbank abgeglichen ist. Netzwerk-Hardware haben einen eingebauten Monitor der es geht auch zu bewachen, um Auslastung und Fehler zu erkennen. Jede dieser Hardware ist in einem ausfallsicheren Netzwerk, das heißt es gibt dort keine single point of failure (SPOF). Hier in der Abbildung \ref{img::Netzwerkplan} ist ein Teil des Netzwerk zusehen. Dieses Bild ist nicht vollständig und soll nur veranschaulichen wie die Übertragung von den Attraktionen hin zum Data Warehouse aufgebaut werden kann.

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/BildAufbauKap3.png}
	\caption{Ausschnitt eines Netzwerkplans}
	\label{img::Netzwerkplan}
\end{figure}

\subsection{Historische Datenbank}
\label{ref::Datenbank}
In den historischen Datenbanken stehen Informationen die für bestimmte vorhersage Mechanismen des Data Warehouse gebraucht werden. So kann beispielsweise festgestellt werden, dass bei einem heißen Wetter eher die Attraktionen mit Wasser genommen werden, als die in geschlossenen Räumen. Oder mehr Eis verkauft wird als Bratwürste. Diese Daten werden im Bezug auf die nahe Echtzeitanalyse gebraucht, um schneller vorhersagen zu können, wo es gegebenenfalls Engpässe  geben könnte. So wird bei der höheren Auslastung der Wasserattraktion mehr Wasser verbraucht. Bei den historischen Daten gehören Wetterdaten, Besucherzahlen, Umsatz, Gewinn, Ausgaben und vieles mehr dazu. Manche Daten können bei bedarf auch hinzugekauft werden. Wie zum Beispiel Wetterdaten. Diese können eingekauft werden, um Zusatzkosten für die Klimamessung einzusparen. \\


\subsection*{Relationale Datenhaltung}
Die historische Datenbank ist ein langsameres System, mit vielen Datensätzen. Diese Sätze können für das Operating Business für zukünftige Entscheidungen helfen. So können vergangene Daten ausgewertet werden, um aus Fehlern oder Erfolge noch besser Entscheidungen oder weniger gravierende Fehler zu begehen. \\

Die Komprimierung der Daten in der relationalen Datenbank ist nicht so effektiv wie bei der spaltenorientierten Datenbank, siehe Vergleich \ref{ref::indexstrukturen}  

\subsection{Indexstrukturen}
Ein Index auf einer Tabelle ist quasi eine Verkürzung der Suche nach einem Eintrag. Wenn der Vergleich mit einem Telefonbuch herangezogen wird, dann ist der Index auf ein Telefonbuch die einzelnen Buchstaben. Zwar liegen die Daten in einer Datenbank nie Sortiert da. Für das Beispiel sollte das ausreichend sein.  
Wenn der Benutzer nach einer bestimmten Nummer sucht, so wird nach dem Anfangsbuchstaben des Nachnamen gesucht und dann die entsprechende Seite  im Telefonbuch aufgeschlagen. Dann der nächste Buchstabe von dem Nachnamen, so lange bis der passende Eintrag gefunden wurde. \\
Würde kein Index existieren, also keine Einteilung  nach Buchstaben und sortierter Reihenfolge, dann müsste der Benutzer im schlechtesten Falle das ganze Telefonbuch nach dem Eintrag durchsuchen, ein sogenannter \textit{Full Table Scan}. Im Data Warehouse sind mehrere Millionen Datensätze vorhanden und somit ist es nicht möglich für jede Anfrage einen \textit{Full Table Scan} zu praktizieren und die Daten sequentiell auslesen zulassen. \cite{stoerl} \\

Um Indizes auf Tables anzuwenden muss vorher noch entschieden werden welche Indizierungstechniken die passende ist. Es wird unterschieden eindimensionalen und mehrdimensionalen Indizierungstechniken.

%\subsection*{Eindimensionalen Indexstrukturen}
Wenn der Index über ein Attribut definiert wird, bedeutet dies das die Indexstruktur eindimensional ist. Klassische Indexverfahren sind B-Baum und B*-Baum. Die Indexstruktur kann auf Primär- und Sekundärindexe  angewandt werden.
Wobei zu beachten ist, dass bei Sekundärindexe die TID ( Tuple Indentifier) in den Baum gespeichert werden und bei dem strukturierten Primärindex die Tupel einer Relation.\\

\subsection{Konzeptuelle Modellierung}
Die konzeptuelle Modellierung des Data Warehouse für Fort Fantastic basiert auf dem Snowflake-Schema und ist in der nachfolgenden\autoref{img::KonzeptModel} erkennbar. Es soll alle Kennzahlen abbilden, die in \autoref{Kennzahlen} definiert worden sind. 

\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7,angle=90]{images/DW_Aufbau_V2.PNG}
	\caption{Konzeptuelle Modellierung des Data Warehouse Fort Fantastic}
	\label{img::KonzeptModel}
\end{figure}


%\subsection{ Anwendungsszenario im Themenpark}

%\todo{Ideen Struktur}
%\begin{enumerate}
%	\item Echtzeitdatenbank (Arbeitsspeicher - Analyse Echtzeitdaten)	
%		\begin{enumerate}
%			\item Vorteile/Nutzen
%			\item Spaltenorientierte Datenhaltung -> Performance
%			\item Komprimierung von Daten -> Sparen von Speicherplatz
%			\item Indexstrukturen -> schnellere Suche
%			\item Anwendungsszenario im Themenpark -> Wer, wie, wo erhält welche Daten?
%		\end{enumerate}
%	\item Historisierte Datenbank (Festplatten - Analyse großer historischer Daten)
%			\begin{enumerate}
%				\item Vorteile/Nutzen
%				\item Relationale Datenhaltung  -> Performance
%				\item Komprimierung von Daten -> Sparen von Speicherplatz
%				\item Indexstrukturen schnellere Suche
%				\item Anwendungsszenario im Themenpark -> Wer, wie, wo erhält welche Daten?
%		\end{enumerate}
%\end{enumerate}


